---
title: Авелан Федор Карлович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/avinov-aleksandr-pavlovich
previous: /public/flotovodtsy/aslanbegov-avraamiy-bogdanovich
---

Авелан Федор Карлович  
Федор Карлович Авелан — генерал-адъютант, адмирал, уроженец Финляндии. Родился в 1839 году, воспитывался в морской роте Александровского Кадетского корпуса, произведен в мичманы в 1857 году. Федор Авелан - Член Государственного Совета. Награжден всеми Российскими орденами до ордена святого Александра Невского включительно. Умер 17 ноября 1916 года. Похоронен в Петрограде на Смоленском лютеранском кладбище.  
  
![](/assets/img/avelan.gif)  
  
Авелан много плавал за границей, в чине капитан-лейтенанта участвовал в так называемой Цимбрийской экспедиции в Северную Америку в 1878 году, откуда вернулся командиром крейсера "Азия". Командовал клипером "Вестник" в кругосветном плавании 1880—1883 годов, фрегатом "Светлана" и корветом "Рында" в кругосветном плавании.   
Произведенный в 1891 году за отличие в контр-адмиралы, служил начальником штаба Кронштадтского порта, а в 1893—1894 годах командовал эскадрой Средиземного моря, участвуя, по личному выбору Императора Александра Третьего, в Тулонских празднествах по случаю заключения Франко-Русского союза. В 1895 году Федор Авелан был назначен помощником начальника Главного Морского Штаба, в 1896 году членом Конференции Николаевской Морской Академии и начальником Главного Морского Штаба, а в 1903 году управляющим Морским министерством, в каковой должности состоял до 1905 года, когда был уволен с оставлением в звании генерал-адъютанта.  
 